# Типы метрик

## Основы

Несмотря на то что у метрик есть поле TYPE — под капотом разницы нет. Это, как и HELP, только для людей, чтобы было проще работать. Но библиотеки, которыми мы 
пишем метрики, построены вокруг этих типов. И некоторые функции в запросах корректно работают только для определенных типов. То есть можно считать тип соглашением 
о том, как себя ведет значение этой метрики.

---

## Counter - Счетчик
Это монотонно возрастающее число. Никогда не убывает! Может быть сброшен в ноль, например, при рестартах сервиса, который пишет метрику. Поэтому не подходит для 
значений, которые могут уменьшаться, или для отрицательных значений. С его помощью особенно удобно считать количество наступлений определенного события за период 
времени, т. е. показатель изменения метрики со временем.

```shell
# Примеры метрик: количество обработаных запросов, ошибок, задач
http_requests_total{url="/login"} 10
http_requests_total{url="/"} 100
http_errors{status="500", url="/"} 3
http_errors{status="401", url="/"} 26
http_errors{status="400", url="/login"} 11
http_errors{status="404", url="/admin"} 298
jobs{type="cleanup", status="completed"} 42
jobs{type="cleanup", status="failed"} 38
```

Как узнать, сколько запросов было за единицу времени, когда у нас всего одно число? Посмотреть на дельту, т.к. Prometheus сохраняет снимки этого числа каждые 30 секунд. 
Ну и понадобится дополнительный костыль, если приложение перезапустилось, и счетчик вдруг сбросился в ноль – это уже учтено в функциях, которые работают со счетчиками.

## Gauge - Стрелка, измерители
Измерители имеют дело со значениями, которые со временем могут уменьшаться или принимать отрицательные значения. Измерители идеально подходят для измерения текущего 
значения метрики, но не показывает развитие метрики за период времени. Если вы используете измеритель, частота выборки должна быть точной. Если частота отличается 
хотя бы на несколько микросекунд, значение будет недостоверным. Если система отправляет метрики каждые 5 секунд, а Prometheus скрейпит целевой объект каждые 15, в 
процессе можно потерять некоторые метрики. Если выполнять дополнительные вычисления с этими метриками, точность результатов окажется еще ниже.

```shell
# Примеры метрик: количество обрабатываемых запросов прямо сейчас, занятая память, свободное место на диске

http_active_requests{app="web"} 5
http_active_requests{app="internal"} 1

memory_swap{host="test"} 0
memory_swap{host="prod"} 102400
memory_usage_bytes{host="test"} 1295007744
memory_usage_bytes{host="prod"} 5476434545

disk_free_bytes{path="/var/www/"} 29298077696
disk_free_bytes{path="/tmp/"} 37359484928
```

## Histogram Гистограмма

Гистограмма — это более сложный тип метрики. Она предоставляет дополнительную информацию. Например, сумму измерений и их количество. Значения собираются в области 
с настраиваемой верхней границей. Поэтому гистограмма может:
- Рассчитывать средние значения, то есть сумму значений, поделенную на количество значений.
- Рассчитывать относительные измерения значений, и это очень удобно, если нужно узнать, сколько значений в определенной области соответствуют заданным критериям. 
Особенно это полезно, если нужно отслеживать пропорции или установить индикаторы качества. В реальном мире я бы хотел получать оповещение, если у 20% моих серверов 
отклик больше 300 мс или отклик серверов больше 300 мс более 20% времени. Если вы имеете дело с пропорциями, вам нужны гистограммы.
Агрегация чего-то самим приложением, когда нам интересно знать распределение величин по заранее определенным группам (buckets).
Например, мы хотим знать длительность HTTP-запросов. Определимся, какое время считать хорошим, какое плохим, и насколько детально мы хотим это знать. Можно сказать, 
качественное распределение:
    <= 0.1 сек. — хороший запрос, ожидаем, что таких будет большинство;
    <= 1 — сойдет, но лучше бы знать, что такие встречаются;
    <= 5 — подозрительно, пойдем смотреть код, если таких окажется много;
    больше 5 — вообще плохо, для однообразия можно сказать, что это <= infinity.
Как это работает: пришел запрос, померяли время обработки X и обновили гистограмму: добавили +1 в соответствующие группы и добавили +X к суммарному времени. Вот 
несколько примеров попадания запросов с разным временем в бакеты:
    0.01 попадет во все бакеты: <= 0.1, <= 1, <= 5, <= infinity;
    0.3 попадет в бакеты кроме первого: <= 1, <= 5, <= infinity. В первый не попадает, т.к. время больше 0.1;
    4 попадет в бакеты: <= 5, <= infinity. В первый и второй не попадает, т.к. время больше 0.1 и 1;
    10 попадет только в бакет <= infinity. В остальные не попадает, т.к. время больше 0.1, 1 и 5.
Гистограмма считает количество попаданий в какую-то группу, то есть запоминает счетчики, а не сами значения! Мы ведь ограничены тем, что метрика сама по себе — это 
только одно число. Каждый бакет — как бы отдельная метрика.
Как этим пользоваться? Можно просто вывести на график нужный бакет, поделив его на count: получим соотношение этого бакета ко всем запросам, т.е. долю «хороших» или 
«плохих» запросов в общей массе, смотря что мы хотим наблюдать. Но лучше делать это не руками, а одной функцией агрегировать в квантили (см. в следующей части). Это 
удобно, просто и будет обсчитываться на Prometheus-сервере, хоть и с потерей точности (меньше бакетов — меньше точность). Если вы хотите считать квантили самостоятельно 
или не знаете заранее, какие бакеты нужны, есть другой тип — Summary.

```shell
# Пример метрики: распределение времени обработки HTTP-запросов по 4 бакетам
http_duration_bucket{url="/", le="0.1"} 100
http_duration_bucket{url="/", le="1"} 130
http_duration_bucket{url="/", le="5"} 140
http_duration_bucket{url="/", le="+Inf"} 141
http_duration_sum{url="/"} 152.7625769  # это бонусом идет сумма всех значений, которые мы записали
http_duration_count{url="/"} 141  # это количество значений, т.е. counter который всегда делает +1 на каждое обновление гистограммы
```

## Summary Сводка
Сводки — это расширенные гистограммы. Они тоже показывают сумму и количество измерений, а еще квантили за скользящий период. Квантили, если что, — это деление плотности 
вероятности на отрезки равной вероятности. Гистограммы объединяют значения за период времени, предоставляя сумму и количество, по которым можно отследить развитие 
определенной метрики. Сводки, с другой стороны, показывают квантили за скользящий период (т. е. непрерывное развитие во времени). Это особенно удобно, если вам нужно 
узнать значение, которое представляет 95% значений, записанных за период. На первый взгляд, она похожа на гистограмму, но на самом деле — это результат агрегации 
гистограммы. Она выдает сразу квантили, можно сказать, количественное распределение, когда мы заранее не можем определить бакеты. Проще всего объяснить на практике: 
обычно мы заранее не знаем, что считать хорошим временем для запроса, а что плохим. Поэтому просто закинем измеренное время в Summary, и потом посмотрим, во что 
впишутся 95% запросов. Ну и 50%, и 99% тоже. Итак, пришел запрос, померяли время обработки X, записали в Summary:
    +1 в счетчик количества запросов;
    само время X закинули во множество значений в памяти приложения;
    пересчитали квантили;
    периодически придется выкидывать из памяти старые значения, чтобы не расходовать ее бесконечно.

```shell
# Пример метрики: распределение времени обработки HTTP-запросов по 5 квантилям
http_duration_summary{quantile="1"} 100
http_duration_summary{quantile="0.99"} 4.300226799
http_duration_summary{quantile="0.95"} 2.204090024
http_duration_summary{quantile="0.5"} 0.073790038
http_duration_summary{quantile="0.1"} 0.018127115
http_duration_summary_sum 152.7625769  # как у гистограммы, сумма всех значений
http_duration_summary_count 141  # и количество значений
```
